中國為什麼非得當最大贏家

商管智慧 / 第514期 20170112

中國為什麼非得當最大贏家
by 謝田

文 _ 謝田 (美國南卡羅萊納大學艾肯商學院講座教授John M. Olin Palmetto Professor in Business University of South Carolina Aiken)

中國或成為最大贏家，這個具有高度自信、自豪無比的斷言，一個看似謙卑、略帶探討、卻又毋庸置疑的自我肯定，已成為中共政權在發展「軟實力」過程中最新的吹噓用語，成為中共大外宣語境中最新的發明，也是紅朝新阿Q精神的高度展現。

國際社會一有風吹草動，紅朝的宣傳機器和五毛，就會連盤端出那句現成的——「中國或成為最大贏家」。中東緊張，國際社會制裁伊朗，也沒什麼理由，有人就說「中國是最大贏家」；俄國入侵克里米亞，歐美制裁，中國沒有發言權，也沒得什麼利益，但也有人說「中國是最大贏家」；美國在韓國建立薩德預警系統，明明是針對中共和北韓，這時居然還有人說「中國是最大贏家」；TPP出臺時，擺明了是要排斥中共，逼得中共不得不另尋貿易聯盟，越南是最大贏家，但也有人說「中國是最大贏家」；川普當選TPP胎死腹中，跟被排斥在外的中國沒有干係，還是有人說「中國是最大贏家」；美國媒體民調預示希拉里會贏，「中國是最大贏家」又出臺了；川普當選希拉里敗落，還是有人說「中國是最大贏家」……反正，不管國際上發生什麼，中國肯定都是「最大贏家」！自我感覺良好、自我安慰到了極致，也不過如此。

「中國或成為最大贏家」這句話，如果是真實不虛的，說說當然未嘗不可。但往往引用這句話的人，根本就不跟你說為什麼「中國或成為最大贏家」，有什麼根據中國會「會成為最大贏家」，而是漫無邊際的說一通國際局勢，也不管是否跟中國在利益上沾邊兒，或者中國是否有參與的資格，就信口開河的說該事件一定會讓中共從中漁利；別的國家都在輸錢或輸面子，只有中國贏了裡子，也贏了面子。

2014年國際原油價格一路下跌時，價格跌破每桶50美元，輿論認為中國作為世界最大原油進口國，無疑應該是低油價的「大贏家」。但降低的油價沒有對中國經濟起到什麼刺激作用，沒幫中國提高GDP到預期的0.5～1%的水平，更沒讓中國民眾享受到低價的汽油。相反，低價的進口都進了國家戰略儲庫，成為特權日後發財的本錢。再者，中國也是世界最大產油國之一，油價大跌會使「三桶油」利潤受損。所以，中國沒成為「贏家」，中國百姓也不是贏家。

美歐為迫使伊朗放棄核濃縮項目而推動進一步制裁時，遭到中國和俄羅斯的抵制，中國也藉機加深與伊朗的關系。這樣的關係的建立，真的是在讓中國成為戰略的「贏家」嗎？與西方交惡，與中東結盟，真是中華民族的利益所在嗎？中共從政黨一己利益出發做出的舉動，贏的可能是「中共」，但不是「中國」。

其實，國家間的競爭，和個人之間的競爭一樣，也像奧林匹克一樣，今天贏了，明天會輸，沒有永遠的勝利，也沒有永遠的失敗。贏在當下，不一定會贏在永遠；今天占了一點便宜，明天可能損失更大。不失不得，是我們這個宇宙的理。比方中國的稀土，原以為奇貨可居，試圖操縱價格，但後來呢，沒能開發高端產品，只想在低端的原料供應上卡別人，結果害人害己，稀土價格崩潰，替代產品出臺，到頭來中國還是落在別國的後面。

其實，中共經常讓中國處於「輸家」的境地，只是老百姓不知道或不清楚而已。中國進口俄國蘇-35戰機，本想占便宜成為「最大贏家」，但結局是最大輸家！中國進口的目的是逆向工程仿製，但俄國佬狡猾，把最關鍵的發動機給焊死了，仿冒不成還花了大筆銀子。美國也不讓航空發動機技術外漏，但做事光明磊落，告訴中國人什麼不可以做，發動機不能拆，事前都說好了，合同裡明明白白的講清楚，這就沒有問題。

都想當最大贏家，那就必須有人當最大輸家。光想贏，只占便宜，長此以往，就沒人願意跟你做生意，你就是孤家寡人了。其實，中共在國際上還真是孤家寡人。別看自由社會對中國現在還畢恭畢敬，許多西方無恥政客經常給中共站臺，但中國其實沒朋友。最近的朋友北韓、越南、古巴，也都漸漸離去。川普當選要調整對中國的貿易政策，就是因為中共只想占貿易和匯率上的便宜，不顧別國的利益。到頭來，便宜也再也占不到了。

中國也不必那麼在意是否是贏家，是否世界第一。人民的福祉、自由和幸福是最重要的，國家是否是贏家，沒那麼重要。認輸，是競爭的動力，是努力的方向，世界本來就是一波一波的向前發展的，三十年河東，三十年河西。超級計算機今天世界第一，明天就不是了；高鐵是從日本、德國和法國學的，質量上還不過關，也不要急於自吹自擂。輸了的時候，也給國人說說，讓人們知道差距，好迎頭趕上。中國的問題是，出現那麼多「趕超」、「世界領先」、「美國吃驚」，但都是勉強追上了發達國家時，甚至勉強達到發達國家幾十年前的水平時，人們才認識到之前中國是多麼的落後。而許多所謂的趕上、超過、領先仔細追究下來，發現完全不是那麼回事兒，都是吹噓！

中共為什麼那麼在意、那麼重視當「最大贏家」呢？其根源，就是中共輸不起。輸不起嘛，就必須當「最大贏家」，不管當得上當不上，就是非常的想。其實呢，想多了，就是執著，就是想入非非，就是臆想，這就不好了。最後，以至於無時無刻不夢想著當「最大贏家」，實在不行了，實在當不上，只好吹牛騙人，硬吹自己是「最大贏家」。

博弈學理論最早研究的是零和遊戲（zero-sum games），遊戲一方收益，一定伴隨著另一方損失。但現在國際交往中，已經不再追求零和的結局，而追求一種雙贏（Win-Win）的局面：雙方都有得有失，既得到現實的利益，也有為長遠打算的犧牲。

誠然，雙贏局面不會總是實現，國家交往中，會有一國受益多，另一國受益少的時候。政府無能的時刻，也總是有的，在正常社會，這就是政府需要下臺的時候了。世界上幾乎所有的國家的人民，都有這個權力，都能讓無能政府下臺，換一個能有所作為的新政府。可惜，對中國人來說，只要中共這個特別不能輸，也完全輸不起的暴力集團還在位，就永遠沒有這個奢侈了。

美國南卡羅萊納大學

係美國先敢講真話是中國特色

中興面臨被滅頂
中國又勝一伏

屌好想嘔

「亞Q正傳」真係神作
到今日都唔outday

頭兩個已經笑到仆街

原來有咁多機會成為贏家 我被震懾了

痴撚線, 係咁贏, 邊夠你玩呀

點都贏

重有砸腳

連登討論中國 中國或成為最大贏家

輸得太多

CCTVB: 消息人士指X國旨在圍堵中國，中國或成最大贏家

漏左有分析認為

當年蘇聯對住人民吹得太大，太美好，搞到冧檔之後有幾多人接受唔到現實

痴孖根

消息人士係唔係花仔

精神勝利法民族係咁

贏！又贏！反手又贏！

簡直精神分裂

支那狗呢次癲到ff制裁迫支那狗靠自己研發 又成為最大贏家

懷疑係咪抄鳩人地賣啤酒個口號

或者xxxxxxx係最xxxxxxx

屌

仲有美國慌了

精彩

笑到仆街

屌你老母爛臭閪 中國或成最大贏家

真係可以出本書，收錄中國近代10000次勝利

中國或成為最大贏家

厲害了, 我的國

毛語錄後又可再出一本曠古爍今之書

中國輸了！但中國或成為最大贏家

班五毛諗到點駁未

中國或成為最大贏家
中國笑了
美國慌了
美國驚呆了
美國傻眼
美國驚了
美國弱爆了
瞬間感覺美國弱爆了
美國驚呼: 不敢相信中國真的做到了

每日中國新聞標題

中國同北韓有乜分別?
對唔住北韓可能未來仲開放過中國

應該中國又贏

根本就係

真喺唔出奇

最大content farm

習近平全家身處美國，美國慌了

五毛唔敢出聲

你幾可見其他外交勝利個時
會有報紙話「或成最大赢家」？
根本赢輸與否
社會經濟現實自有公論
正常媒體根本冇需要就單一事件咁報
呢種語境
真係黨報獨有
而成個社會信奉呢種精神勝利法
就更加可悲

不過都錯唔哂既
如果你將中國改做中共
好多case都可以話啱
因為中共往往係犧牲大我去完成小我
係班蝗中伏
但又幫自己打緊飛機

無問題wor
或成為, 即係可能成為

咁一定無錯ga wor

有0.000000000000000000000001%機會成為, 都可以叫做"或成為"

厲害了我的國

又赢

全線下架了

終蟈

中共滅亡 中國成為大贏家

金仔真係外國大學畢業
維尼小學程度

點都係贏

Winnie is the winner

中國被人圍堵，或成為最大贏家

嬴國

真係覺得北韓會先過中國上到fb/gmail/google

乜柒都贏晒，冇人夠你玩

五毛無錢收重反駁咩

笑什麼 中蟈必成最後最大贏家 歐美國家慌了

睇到呢個真係認唔住笑出泥！ching出我買五本！